# Биокомпозиты

__Биоматериалы__ – это материалы, которые призваны улучшить качество и продолжительность жизни человека путем замены поврежденных участков его организма: отдельных органов и тканей, которые по разным причинам утратили способность выполнять свои функции. К биоматериалам можно отнести эндопротезы в травматологии и ортопедии, пломбировочные материалы в стоматологии, имплантаты в челюстно-лицевой хирургии, медико-косметические средства и слуховые аппараты. 

__Биокомпозитные материалы__ должны удовлетворять как функциональным требованиям, так и требованиям по биосовместимости. Большинство коммерческих композитных материалов, как правило, не могут выполнить этот критерий.  

Эпоксидно-керамический биокомпозит Серозиуме (США) был разработан в целях имитации упругих свойств кости. Имплантаты, однако, вышли их строя из-за биораспада полимера и связи между полимером и керамикой. 

Кость – идеальный биокомпозит, состоит из коллагена и гидроксиапатита. Фибриллы коллагена, имеющего низкий модуль упругости, ориентированы в кости таким образом, что их прочные первичные связи параллельны приложенным напряжениям.

Необходимые функциональные свойства биоматериала можно обеспечить путем ориентации фазы высокого модуля в конкретных направлениях. Отношение модуля второй фазы ($Е_2$) к модулю матрицы ($Е_1$) и объемная доля частиц второй фазы значительно влияют на модуль упругости композита. Путем контролирования этих переменных будет возможным достигнуть любого желаемого механического поведения композита, и таким образом имитировать свойства кости. 

## Биоактивные керамико-полимерные композиты

Природные компоненты кости: 45 % объема составляет гидроксиапатит и 55% объема – коллаген. В композите HAPEX природный HA был заменен на НА из микроскопических частиц, полученным по синтетической технологии. Коллаген был заменен полиэтиленом (PE). Полученный в результате материал был разработан в качестве аналога кости, а не в качестве несущего нагрузку ортопедического устройства. 

Разработка этого биоматериала включала 5 этапов:

1. Экспериментальные исследования (1979-1981 гг.).
2. Лабораторные испытания (1982-1988 гг.).
3. Клинические испытания и экспериментальное производство имплантата (1989-1993 гг.).
4. Лицензирование (1994-1995 гг.)
5. Коммерциализация (1995 г.)

Была получена серия композитов на основе НА и полиэтилена высокой плотности с объемными долями НА в пределах от 0.1 до 0.6. Полученный в результате модуль Юнга находился в пределах от ~ 1 до ~ 8 ГПа, а натяжение до выхода из строя от > 90 до 3% в зависимости от объемной доли НА. 

## Композиты при замене бедра

1. Армирование полисульфона углеродным волокном. Эта конструкция имела сердцевину однонаправленного углерода / полисульфона с двунаправленными многожильными внешними слоями. Поверхность ствола была покрыта чистым полисульфоном для того, чтобы способствовать вставке устройства в тело бедренной кости.
2. В качестве потенциального материала для стволов бедра было также предложено армирование эпоксидной смолы углеродным волокном.  Однако анализ материала по конечным элементам выявил проблемы. Связанные с передачей нагрузки от шейки бедренной кости, что приводит к созданию высокого риска перелома в этой области.
3. Вертлужные впадины традиционно изготавливаются из ПЭ, недостаток – в развитии остеолиза (разрушение кортикального слоя кости организма-хозяина. Прилагались усилия 

## Композиты в коленном протезировании

Композиты были также рассмотрены для применения в коленных протезах. Два компонента коленных протезов взаимодействуют друг с другом подобно естественному коленному суставу, но в естественном суставе синовиальная жидкость и хрящ сокращают трение взаимодействующих в суставе поверхностей. Для обеспечения сокращения сустава с низким трением на большеберцовую пластину протеза вводится полимерная поверхность. Для пожилых пациентов нормальный полимерный большеберцовый компонент - полиэтилен ультра-высокого молекулярного веса (UNMWPE) является адекватным, однако для молодых пациентов требуется более длительный срок службы имплантата. Большеберцовый компонент подвержен перемещениям, поэтому была рассмотрена возможность армирования устройства углеродным волокном. Механическое испытание таких устройств показало, что свойства могут быть увеличены на коэффициент два. Однако в таком коленном протезе также наблюдалось воспаление тканей из-за присутствия углеродных волокон во взаимодействующих поверхностях.

Композитные материалы потенциально могут использоваться в подвергаемых нагрузкам ортопедических случаях применения, но очень немногие из них прошли клинические испытания. Композиты, используемые для сокращающихся поверхностей, имеют тенденцию вызывать воспалительные процессы из-за потери углеродных частиц.

Биосовместимый материал – это такой материал, который обладает способностью функционировать при соответствующей реакции организма хозяина в конкретном случае применения (D.F. Williams, Dictionary of Biomaterials, p.40, Liverpool University press, 1990):

1. Если материал токсичный и либо сам материал, либо какое-то его производное убивает клетки и окружающую ткань, он является неприемлемым в качестве любого имплантата. Иногда ожидаемое токсическое воздействие может происходить из вымываемого вещества в материале, однако знание химии и анализ опубликованной литературы должны предотвратить имплантацию токсических материалов. Но в некоторых испытаниях, требуемых регулирующими органами, может потребоваться контрольный материал известной токсичности, с тем чтобы можно было выразить количественно его воздействие.
2. Если материал является почти инертным, вокруг него будет образовываться волокнистая неприлегающая капсула: чем тоньше капсула, тем материал является более успешным. Силиконовая резина является почти инертным материалом.
3. Если материал является биоактивным, возникает прилегающая межповерхностная связь, и имеет место минимальная инкапсуляция, если таковая вообще происходит. Биоактивные стекла представляют собой пример таких материалов.
4. Если материал является биоразрушаемым, происходит его растворение, и материал заменяется тканью организма хозяина. Важно, чтобы продукты растворения были нетоксичными и легко перерабатывались в результате обмена веществ, а также чтобы структурная целостность места имплантации была совместима со скоростью растворения. Материалы, используемые для разрушающихся хирургических нитей, представляют собой примеры таких материалов. Множество факторов влияет на взаимодействие между поверхностями ткани, и везде промежуточным звеном являются клетки. Любой материал, который в предназначенном для него случае применения создает минимальные изменения в ткани, может быть назван биосовместимым.

